% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[exambts]{cp-preambule}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{tabularx}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc=DS,numdoc=2,mois={Mercredi 6 décembre},annee=2023,duree={55 minutes}]

%formatage
\author{Pierquet}
\title{\nomfichier}
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\nomfichier},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{}}
\chead{\entete{}}
\rhead{\entete{}}
\lfoot{\pied{}}
\cfoot{\piedbtsblanctblr{Session=24,Classe=SIO2,Epreuve=E2,Num=1,Type=BB0}}
\rfoot{\pied{}}
%\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree}}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\mathstrut#1}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\begin{tblr}{stretch=1.2,vlines={2pt},width=\linewidth,colspec={X[m,c]},cells={font=\Huge\sffamily\bfseries}}
	\hline[2pt]
	BREVET DE TECHNICIEN SUPÉRIEUR \\
	SERVICES INFORMATIQUES \\
	AUX ORGANISATIONS \\
	\hline[2pt]
\end{tblr}

\vspace*{1cm}

\begin{center}
	{\huge\sffamily\textbf{SESSION 2024}}
\end{center}

\begin{center}
	{\huge\sffamily\textbf{Mercredi 6 décembre 2023}}
\end{center}

\vspace*{0.85cm}

\begin{center}
	{\huge\sffamily\textbf{\underline{SUJET}}}
\end{center}

\vspace*{1cm}

\hfill\begin{tblr}{stretch=1.2,width=0.85\linewidth,colspec={X[m,c]},cells={font=\huge\sffamily\bfseries}}
	{2\up*{ème} situation d'évaluation - MATHÉMATIQUES POUR \\
	L'INFORMATIQUE} \\
\end{tblr}\hfill~

\vspace*{1cm}

\begin{center}
	{\Large\sffamily\textbf{Épreuve obligatoire}}
\end{center}

\vspace*{0.85cm}

\begin{tblr}{stretch=1.2,width=0.95\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]},cells={font=\huge\sffamily\bfseries}}
	Durée : 55 minutes & Coefficient : 2 \\
\end{tblr}

\vspace*{0.85cm}

\begin{flushleft}
	{\large\sffamily\textbf{L’usage de tout modèle de calculatrice, avec ou sans mode examen, est autorisé.}}
\end{flushleft}

\vspace*{0.25cm}

\begin{flushleft}
	{\large\sffamily\textbf{Dès que le sujet vous est remis, assurez-vous qu'il est complet.}}
	
	\medskip
	
	{\large\sffamily\textbf{Il comprend \ztotpages{} pages numérotées de 1/\ztotpages{} à \ztotpages/\ztotpages.}}
\end{flushleft}

\pagebreak

\smallskip

\nomprenomtcbox

\begin{marker}$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\begin{center}
	\textbf{{\Large Exercice 1 (6 points)}} %??
\end{center}

\medskip

Une entreprise fabrique des manettes pour consoles de jeux vidéo. Elle en propose de deux tailles différentes : grandes ou bien petites ; qui sont de couleur soit noires, soit argentées pour chaque taille ; et qui sont sans fil ou bien à brancher pour chaque taille également. On introduit les variables booléennes suivantes :
%
\begin{itemize}
	\item $g$ signifie que la manette est grande, $\barre{g}$ que la manette est petite ;
	\item $n$ signifie que la manette est de couleur noire, $\barre{n}$ que la manette est de couleur argentée ;
	\item $b$ signifie que la manette est à brancher, $\barre{b}$ que la manette est sans fil.
\end{itemize}
%
Cette entreprise fournit plusieurs fabricants qui lui en achètent des quantités analogues. Après plusieurs mois de vente, l'entreprise constate que les manettes vendues sont de l'un au moins des 4 types suivants :
%
\begin{itemize}
	\item les grandes manettes sans fil ;
	\item les petites manettes de couleur noires ;
	\item les petites manettes de couleur argentées sans fil ;
	\item les petites manettes qui sont à brancher.
\end{itemize}
%
On note E l'expression booléenne correspondant aux types de manettes les plus vendues par l'entreprise.

\smallskip

On admet que $E = g\§\barre{b} + \barre{g}\§n + \barre{g}\§\barre{n}\§\barre{b} + \barre{g}\§b$.
%
\begin{enumerate}
	\item Traduire par une phrase l'expression booléenne $\barre{g}\§b$.
	\item Représenter E par un tableau de Karnaugh, puis déterminer une forme simplifiée de l'expression E.
	\item Traduire par une phrase l'expression simplifiée E.
	\item L'entreprise souhaite réduire sa production en supprimant les types de manettes non vendues. Lesquelles doit-elle supprimer ? Justifier votre réponse.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
	\textbf{{\Large Exercice 2 (7 points)}} %en choisir un autre
\end{center}

\medskip

Une entreprise fabrique 28 produits différents. Elle dispose d'un site internet pour les présenter au grand public. On suppose que les 28 produits sont référencés par un nombre entier compris entre 0 et 27.

Sur la page d'accueil de son site, l'entreprise souhaiterait mettre en avant chaque jour un produit différent, sans l'afficher nécessairement dans l'ordre de référencement, mais en étant certaine que tous les produits soient affichés un jour ou l'autre.

\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Décomposer $28$ en produit de facteurs premiers.
		\item Calculer le PGCD de $12$ et $28$.
		\item Les nombres $15$ et $28$ sont-ils premiers entre eux ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

L'entreprise choisit de commencer par présenter le produit référencé numéro $0$.

À partir du deuxième jour, pour obtenir le numéro du produit mis en avant, on ajoute un nombre entier positif $a$ au numéro précédent et on calcule le reste de cette somme dans la division par $28$. Le nombre obtenu est le numéro du produit mis en avant.

Par exemple, en choisissant $a=12$, la liste des numéros des produits mis en avant sur le site dans l'ordre est : 

\hfill~$0$ -- $12$ -- $24$ -- $8$ -- $20$.\hfill~

\begin{enumerate}[resume]
	\item Compléter la liste des numéros des 11 premiers produits mis en avant pour $a=12$.
	\item Ce choix du nombre $a$ permet-il de présenter tous les produits ?
	\item Parmi les valeurs suivantes de $a$ : $1$ ; $2$ ; $17$ ; $24$ ; $25$, dire lesquelles permettent de mettre en avant tous les produits ? 
	
	On ne demande pas de justification.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
	\textbf{{\Large Exercice 3 (7 points)}} %??
\end{center}

\medskip

La planification d'un projet de création d'un robot requiert les sept tâches listées ci-dessous.
%
\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={Q[m,l,8cm]*{3}{X[m,c]}},hlines,vlines,cells={font=\sffamily},row{1}={font=\sffamily\bfseries}}
		Description de la tâche				&Tâche&Durée (en jour)&Prédécesseurs\\
		Achat de la structure 								&A 	&1 	&-		\\
		Modélisation numérique								&B	&5	&A		\\
		Montage de la maquette								&C	&1	&A, D	\\
		Achat des capteurs									&D	&3	&-		\\
		Développement du programme							&E	&1	&D		\\
		Test du pgrm sur la maquette et ajustements			&F	&4	&C,E	\\
		Négociation des frais de fabrication				&G 	&1 	&B,F	\\
	\end{tblr}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets.
	\item Donner le tableau des successeurs de chaque sommet.
	\item Compléter, sur la figure donnée en fin d'exercice, le graphe d'ordonnancement (MPM) du projet en incluant les dates au plus tôt et au plus tard.
	\item Donner un chemin critique et la durée minimale du projet.
	\item Calculer la marge libre et la marge totale de la tâche A.
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\def\MPMLargBoite{0.5cm}\def\MPMFont{\sffamily}
		%TACHES MULTIPLES
		\draw (1,5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hline{2-Z}={wd=0.75pt},vlines={2-Z}{wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} \textcolor{violet}{Aide} & \\
				\SetCell[c=2]{c} \textbf{Som.} & \\
				\textcolor{CouleurVertForet}{t} & \textcolor{red}{T} \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (1,2.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] (Début) {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {Début} & \\
				\textcolor{CouleurVertForet}{0} & \textcolor{red}{0} \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (4,3.75) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] (A) {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (4,1.25) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] (D) {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (7,0.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (7,2.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (7,4.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (10,2.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (13,2.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		\draw (16,2.5) node[inner sep=0pt,outer sep=0pt] {%
			\begin{MPMtache}{hlines={wd=0.75pt},vlines={wd=0.75pt}}
				\SetCell[c=2]{c} {Fin} & \\
				& \\
			\end{MPMtache}%
		} ;
		%ARCS
		\MPMPlaceDurees{ Début>A,0 / Début>D,0}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}